\documentclass{book}

\input{../packages}


\title{Cittadinanza Digitale e Tecnocivismo}

\author{Donè Francesco\\
	Matricola 959108\\
	francesco.done@studenti.unimi.it}

\begin{document}
	
	\maketitle
	% \thispagestyle{empty}
	
	\listoftodos
	
	% ha senso solo se l'articolo è lungo
	\tableofcontents
	
	
	% \begin{abstract}
	% 
	% \textbf{Keywords: ...}
	% \end{abstract}
	
	% \chapter{uno}
	% \section{uno}
	% prova
	
	\chapter{Livello 0}
	

\section{Confronto fra "indice dei libri" e servizio anti fake news [ATOK]}
L'indice dei libri proibiti era un elenco di opere e pubblicazioni, atto ad eludere la diffusione dell'informazione ritenuta contraria ai principi della dottrina, quindi persone con gli stessi ideali erano d'accordo sul \textit{filtrare} quello che oggi chiamiamo il \textit{diritto di parola} e/o la \textit{libertà di espressione}. Si decise quindi di dover consegnare al vescovo tutti i libri considerati eretici, il problema avvenne con l'invenzione della stampa, in tal modo le copie da divulgare non potevano essere tutte fisicamente sequestrate (il fenomeno che oggi chiamiamo distribuzione).  L'idea di avere un indice dei libri virtuale atto a filtrare le fake news sembra essere una valida proposta per limitare la disinformazone, ma ci sono delle considerazioni a proposito.

\subsection{Perchè filtrare le fake news quando possono giocare a favore?}
Innanzitutto bisogna definire cosa sono le fake news e la loro utilità: \textit{"le fake news indicano un tipo di stampa che presenta intenzionalmente disinformazione o bufale che si diffondono sia tramite i tradizionali mezzi di stampa sia i recenti social network"}\footnote{\url{https://medium.com/news-to-table/how-fake-news-conquered-brazil-617ef6769ebc}{Pedro Noel, \textit{How Fake News Conquered Brazil}, 2019}}, quindi una fake news può essere un video, un articolo, un post, un commento o addirittura un intero sito web. Un esempio di diffusione di fake news per favorire i propri bisogni è rappresentato dalle elezioni generali brasiliane del 2018: nel 2019 vi sono stati stimati circa 211 milioni di abitanti in brasile, il 60\% dei quali possiede un account attivo su Facebook e il 56\% un account WhatsApp, in questo modo l'estrema destra ha effettuato spam di fake news tramite i canali di comunicazione sopraccitati per disinformare a proprio favore, raggiungendo così più di metà popolazione, offuscando così qualsiasi gruppo con ideologie non allineate\footnote{\url{https://arxiv.org/pdf/1805.08751.pdf}{Jiawei Zhang, Bowen Dong, Philip S. Yu, \textit{FAKEDETECTOR: Effective Fake News Detection with Deep Diffusive Neural Network}, 2019}}. È certo che in questo caso tali news (o meglio, le decisioni di quali news far prevalere) sono state favorevoli a coloro che possedevano il potere, proprio come il clero con l'indice dei libri proibiti. Il vero problema dunque sembra essere la riduzione della disinformazione, in quanto ad alcuni politici fa' comodo non implementare servizi anti fake news.%\todo{atrent: lo fanno tutti, sia a destra che a sinistra}

\subsection{Implementazione del servizio}
Semplici idee su come potrebbe essere implementato il filtro all'interno dei siti sono riportate qui di seguito: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Oscuramento dei siti}: supponiamo di voler oscurare un sito che eroga articoli fasulli (magari peggiorandone il \textit{pagerank}), in questo modo l'indicizzazione del sito nei maggiori motori di ricerca verrebbe svantaggiato a favore dei siti che non offrono contenuti simili
	
	\item \textbf{Oscuramento degli autori}: questa tecnica potrebbe avvenire tramite diverse soluzioni: l'oscuramento nei social network di uno specifico utente o dei suoi indirizzi (MAC e IP);
	
	\item \textbf{Rank degli utenti}: una soluzione non banale è costituita dal rank di ogni singolo utente, ovvero un numero rappresentativo personale, tale numero è tanto grande quanto è consapevole il modo di navigare e di condividere informazioni. Vi sarebbe il problema di "controllare" ogni azione di ogni singolo utente, dato che la quantità di informazioni che vengono messe a disposizione ogni giorno è esponenziale;
	
	\item \textbf{Deep diffusive neural network}: già analizzata da parte di J. Zhang, B. Dong e P. S. Yu. Si tratta di una rete neurale atta a definire la \textit{credibilità} di autori e contenuti: tramite il modello mostrato in figura 1.1, è stato possibile definire che vi sono state pubblicate circa il 50\% di notizie false (figura1.2).
	
\end{itemize}%\todo{atrent: tutti questi meccanismi presuppongono un controllo fortissimo sull'accesso alla rete...}
% un'immagine (ci vuole il file)
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8cm]{resources/images/stats_in_2016_usa_election.png}
		\caption{Confronto per categorie di fake news e non, durante le elezioni americane del 2016}\footnote{\url{https://arxiv.org/pdf/1805.08751.pdf}{Jiawei Zhang, Bowen Dong, Philip S. Yu, \textit{FAKEDETECTOR: Effective Fake News Detection with Deep Diffusive Neural Network}, 2019}}
		\label{chart_fake-fig}
	\end{center}
\end{figure}




\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8cm]{resources/images/model.png}
		\caption{Modello di FakeDetector}
		\footnote{\url{https://arxiv.org/pdf/1805.08751.pdf}{Jiawei Zhang, Bowen Dong, Philip S. Yu, \textit{FAKEDETECTOR: Effective Fake News Detection with Deep Diffusive Neural Network}, 2019}}
		\label{fakedetector-fig}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Considerazioni finali}
Per quanto concerne l'implementazione di tale servizio, vi sono punti che giocano a favore e non. In particolare, da parte dei lettori, il fatto di essere tutelati da un algoritmo (o da un sistema) che vada ad identificare quelle che sono le fake news, garantirebbe una navigazione consapevole e priva di incomprensioni, ovvero una navigazione ad oggi utopistica dove ognuno può elaborare le proprie idee sulla base di articoli e documenti verificati. D'altro canto sarebbe richiesto uno sforzo computazionale davvero elevato per filtrare il 100\% dei contenuti presenti in rete, rendendo quindi il servizio sopraccitato incongruente tra utilità e risorse impiegate.
	
\chapter{Livello 1}
\section{Servizio ATM [ATOK]}
Il servizio ivi descritto tratta l'acquisto di un nuovo abbonamento o di un biglietto utilizzabile per viaggiare a Milano tramite i trasporti pubblici offerti da ATM.

Per quanto concerne la versione analogica del servizio, vi sono due estremi che ne partecipano attivamente: il cliente che si reca all'ATM point (nel caso di un singolo biglietto può essere anche un bar, tabacchino, ecc.) e ATM che offre punti vendita fisici distribuiti in gran parte della metropoli al fine di garantire la massima copertura di tutti i quartieri. Il cliente deve recarsi presso i rivenditori autorizzati o nei sopraccitati luoghi, negli orari prestabiliti al fine di poter accedere all'esercizio: nel caso dell'acquisto di un abbonamento è necessario recarsi presso un ATM point, il problema è che ve ne sono sei in tutta la città (Duomo, Centrale, Cadorna, Garibaldi, Loreto e Romolo).

Per quanto riguarda invece la versione digitale di tale servizio, prevede l'impiego di un dispositivo adibito alla connessione ad internet, una connessione stabile e una carta di credito per poter procedere al pagamento. Gli estremi di questa versione sono il cliente che si connette al sito \href{https://www.atm.it}{atm.it} (o all'applicazione per dispositivi mobili) e ATM che mette a disposizione tali tecnologie. La comodità è data dal fatto che un cliente può comprare un biglietto o un abbonamento 24 ore su 24, tutti i giorni, evitando così che l'effetto \texttt{/.} prenda posizione. L'ISO 9241-210 definisce l'esperienza d'uso come "le percezioni e le reazioni di un utente che derivano dall'uso o dall'aspettativa d'uso di un prodotto, sistema o servizio"\footnote{\url{https://www.iso.org/standard/77520.html}{ISO 9241-210:2019}}, quindi si può definire che l'esperienza d'uso di entrambe le versioni del servizio è altamente pessima:
\begin{itemize}
	\item nella versione analogica vi sono delle fasce orarie per l'erogazione del servizio, ciò significa che potrebbe accadere che vi si formi un grande afflusso di persone causando lunghe code di attesa e numerosi disagi;
	\item nella versione digitale la frivola strategia di progettazione ed implementazione del sito, impedisce una confortevole erogazione del servizio: oltre all'ambiguo layout che non aiuta nella ricerca all'interno del sito: basta eseguire un generico test di usabilità per rendersi conto che il sito è pieno di errori e malfunzionamenti, infatti vi sono presenti numerosi link rotti e non sono rispettati gli standard per l'utilizzo del sito da parte delle persone con gravi problemi di vista.
\end{itemize}
	\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=14cm]{resources/images/atm.png}
		\caption{Analisi della compatibilità del sito atm.it, eseguita con l'ausilio di \href{https://www.powermapper.com/}{powermapper.com}}
		\label{powermapper}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\hspace*{-3.5cm}
		\includegraphics[width=20cm]{resources/images/atm-website.png}
		\caption{Layout ambiguo del sito \href{https://www.atm.it/it/Pagine/default.aspx}{atm.it}}
		\label{atm-layout}
	\end{center}
\end{figure}

Per quanto concerne la disponibilità all'interoperabilità, questo servizio non offre API per consentire la propria integrazione in ambienti esterni, cosa che sarebbe molto comoda nel caso in cui un bar o un ``tabacchino'' molto ambizioso, volesse tramite il proprio sito web l'integrazione digitale di tutti i servizi che eroga fisicamente.

In merito all'exit option non si possono fare assunzioni sul servizio erogato analogicamente, mentre per quanto riguarda la versione digitalizzata le alternative di exit option sono principalmente due: recarsi presso un rivenditore autorizzato o un ATM point oppure usufruire dei servizi self service posti nelle entrate della metropolitana. 

\chapter{Livello 2}
\section{Servizi per la cittadinanza digitale [ATOK]}
Cittadinanza vuol dire \textit{condizione di appartenenza di un individuo a uno Stato, con i diritti e i doveri che tale relazione comporta}\footnote{\url{http://www.treccani.it/enciclopedia/cittadinanza/}{Cittadinanza - Dizionario Treccani}}; il Consiglio d'Europa ha riconosciuto il 16 aprile 2014 i diritti umani per gli utenti di internet\footnote{\url{https://www.coe.int/en/web/freedom-expression/guide-to-human-rights-for-internet-users}{Guide to human rights for internet users}}, pertanto godere di tali diritti equivale ad essere un cittadino digitale.

In particolare, il principale servizio che ritengo necessario per la cittadinanza digitale è il libero accesso alla rete internet. Questo servizio include sia la rete cablata (che può esservi in particolari luoghi, come in biblioteca o in aula studio, piuttosto che al bar di fiducia), sia la rete wireless idealmente estesa su tutto il territorio urbano ed usufruibile da chiunque in maniera anonima: analogamente ad una fontana che eroga dell'acqua nei pressi di un parco pubblico, a nessuno deve interessare chi si abbevera e quando. La velocità minima di connessione deve essere tale per cui sia possibile usufruire di tutti i servizi online di base: ricerche e sincronizzazione di email o altro tipo di servizio per la comunicazione; nella figura 3.1 sono riportate le velocità minime per usufruire dei servizi elencati, stando fedeli a ciò la velocità minima dovrebbe essere compresa tra 1 e 5 Mbps\footnote{\url{https://broadbandnow.com/guides/how-much-internet-speed-do-i-need}{How much internet speed do i really need?}}.

In secondo luogo reputo da non sottovalutare un servizio che vada ad integrare quello che è l'attuale mondo delle email con l'identificazione di persone, %\todo{atrent: SPID? combinato con PEC ad esempio}
 in modo da ottenere un ambiente nel quale vi siano scambi di messaggi da persona a persona (fisica o giuridica) entrambe verificate e identificabili. In tal modo si andrebbe a diminuire i tempi ed i costi burocratici (in figura 3.2 si può vedere come in Italia la Pubblica Amministrazione sia inefficace se rapportata con gli altri stati). In Italia, Hong Kong e Svizzera tale servizio esiste già e si chiama posta elettronica certificata (PEC); sarebbe opportuno avere uno standard continentale (o ancor meglio mondiale) che vada a regolamentare tale servizio al fine di renderlo interagibile in tutto il mondo.

Per ultimo, ma non per importanza, vorrei citare SPID ovvero il Sistema Pubblico di Identità Digitale, grazie al quale è possibile al giorno d'oggi farsi identificare digitalmente per usufruire dei servizi della Pubblica Amministrazione. Ritengo però necessario, come sopraccitato, che tale servizio venga integrato con PEC ed esteso anche al di fuori dello stato italiano.%\todo{atrent: ah ecco}



\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=12cm]{resources/images/speed.png}
		\caption{
		\href{https://broadbandnow.com/guides/how-much-internet-speed-do-i-need}{How much internet speed do i really need?}}
		\label{speed}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=12cm]{resources/images/burocrazia.png}
		\caption{
			\href{https://spazioeconomia.net/2018/03/20/burocrazia-come-freno-male-necessario/}{Efficacia della Pubblica Amministrazione}}
		\label{speed}
	\end{center}
\end{figure} 
	
	
\chapter{Livello 3}
\section{Piano Nazionale Scuola Digitale [ATOK]}
Il Piano Nazionale per la Scuola Digitale è un documento, il quale è stato stilato a fronte di un progetto per l'indirizzamento delle scuole verso l'innovazione e digitalizzazione.

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{-1}
	\item The net - Si vuole fornire a tutte le scuole la possibilità di essere connessi, per fare ciò vi sono diverse iniziative:\\
		\textit{- Fibra e banda ultra-larga alla porta di ogni scuola}.;\\
		\textit{- Realizzazione di ambienti di apprendimento innovativi, portando l'attività di laboratorio direttamente in classe};\\
		\textit{- Introduzione delle LIM nelle aule}.
	\item E-services -  Vi sono una miriade di servizi progettati in modo mirato al miglioramento dell'ambiente scolastico, in particolare:\\ 
		\textit{- Ambienti digitali per la didattica};\\
		\textit{- Introduzione del registro elettronico in tutte le classi della scuola primaria};\\
		\textit{- Potenziamento delle biblioteche scolastiche promuovendo la lettura e lo studio grazie all'uso della rete e di strumenti digitali}.
		\item Access - A fronte di una relazione educativa non eccezionale tra studenti e docenti, vi sono diverse integrazioni che fortificano tale rapporto:\\ 
	\textit{- Identità digitale con sistema di autenticazione Single Sign-On};\\
	\textit{- Carta del docente con relativo profilo digitale};\\
	\textit{- Carta dello studente con relativo profilo digitale}.
	\item Education - A proposito di scuola, s'intende anche educare gli studenti, pertanto alcune delle iniziative atte al conseguimento di questo obiettivo sono:\\
		\textit{- Framework comune per le competenze digitali degli studenti};\\ 
		\textit{- Formazione del personale};\\
		\textit{- Contamination labs}.
	\item Transparency: \\
	\textit{- Condivisione dei propri dati in quanto open-source}. 
	\item E-participation - Per partecipazione si intende avere un ruolo attivo nella condivisione di dati negli ambienti online per la didattica, dove ogni studente e ogni docente sono parte integrante di questo sistema, in particolare: \\ 
		\textit{- Aggiornamento dell'insegnamento di Tecnologia alla scuola secondaria di primo grado per coinvolgere maggiormente gli studenti};\\
	\textit{- Stakeholder's club per la scuola digitale}.
	\item E-consultation: \\
	\textit{- Consultazione sulla piattaforma online da parte dei neoassunti puntando all'analisi di pratica didattica}.
	\item E-democracy: \\
	\textit{- Mappatura delle reti catalogazione rispetto alla loro natura ed ascolto periodico delle stesse, in modo da garantire indicazioni strategiche per il Piano}.
\end{enumerate}

\section{Code is law [ATOK]}%cmq molto minimale
%\todo{TOEDIT atrent: aggiungere un microriassunto (e/o un esempio) di ciò che dice l'autore, il commento è molto stringato}
Nell'articolo pubblicato da Lawrence Lessig, \textit{Code is law},\footnote{\url{https://harvardmagazine.com/2000/01/code-is-law-html}{Lawrence Lessig, \textit{Code is law}, 2000}} l'autore esplica in che maniera il codice scritto dai programmatori vada a regolamentare la rete, bypassando gli ideali di uno stato che implementa tale codice. In particolare mira al fatto che la libertà è influenzata dall'unico regolatore del cyberspazio: il codice, il quale non dovrebbe essere esclusivamente dipendente dai programmatori, bensì influenzato anche dalle scelte collettive della società.

L'idea che tramite il codice sia possibile modificare i regolamenti che influenzano la libertà mi fa pensare a quanto sia sottovalutato il lavoro di programmatore (e lavori analoghi del settore): spesso si tende ad assumere personale giovane privo di fondamenti etici. Pertanto credo sia opportuno far seguire corsi obbligatori, durante il percorso di studi universitario o in alternativa prima di farsi assumere da un'azienda; tali corsi dovrebbero far riferimento alle responsabilità ed alle conseguenze descritte nell'articolo.

\chapter{Livello 4 [ATOK]}
%\todo{atrent: non è proprio L4 perché sono dati che hai generato tu, però l'idea c'è}
\section{Correlazione tra alimentazione e sonno}
Un articolo\footnote{\url{https://www.lastampa.it/salute/2017/04/04/news/insonnia-ecco-che-cosa-dovete-evitare-di-mangiare-a-cena-1.34611823}{Fabio di Todaro, \textit{Insonnia: ecco che cosa dovete evitare di mangiare a cena}, 2014}} pubblicato da \textit{La Stampa} il 4 Aprile 2017 sostiene che ad ostacolare un buon riposo vi sia in primis una cattiva alimentazione: viene esplicato infatti che \textit{"i pasti che contengono molti grassi, molto sale o un eccesso di proteine sono nemici del buon sonno"}. Di seguito sono riportati i dati relativi alla mia alimentazione e i dati relativi al mio riposo (da Aprile 2018 a Febbraio 2019). Per quanto concerne l'alimentazione è stato necessario tener conto di ciò che andavo a mangiare con un'applicazione apposita (MyFitnessPal), mentre per quanto riguarda i dati del riposo è stato indispensabile un activity tracker (in questo caso l'orologio Garmin 735XT). Come si può evincere dal grafico in figura 5.1, durante il periodo monitorato, la mia alimentazione è variata di molto, cercando di far prevalere a volte i carboidrati, a volte i grassi e talvolta le proteine (per esempio Maggio 2018 e Novembre 2018 sono totalmente differenti fra di loro), cercando sempre di stare tra le 2200 e le 2500 kcal. Il fatto di aver cambiato alimentazione per un periodo prolungato ha inciso direttamente con la qualità del sonno: di norma la qualità del sonno ottimale è verificata da una bassa frequenza cardiaca in quanto il processo digestivo viene meno. Tramite il grafico in figura 5.2 si può notare infatti che la frequenza cardiaca a riposo ha una diretta correlazione con le calorie assunte tramite grassi e proteine.
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=13cm]{resources/images/percent_macro.png}
		\caption{Percentuali per mese dei macronutrienti assunti}
		\label{macro}
	\end{center}
\end{figure}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=13cm]{resources/images/cal_freq.png}
		\caption{Rapporto tra calorie assunte (tramite grassi e proteine) e qualità del sonno espressa tramite la frequenza cardiaca}
		\label{cal_freq}
	\end{center}
\end{figure}
\newpage
\section{In che modo è possibile migliorare la qualità del sonno tramite gli strumenti tecnologici?}
Una buona soluzione può essere un'applicazione che monitora sonno e alimentazione in questo modo:
\begin{itemize}
	\item alimentazione: tramite la registrazione manuale di ciò che si mangia;
	\item sonno: automaticamente tramite un activity tracker.
\end{itemize}
Questi dati sono sufficienti per fare in modo che l'applicazione vada a consigliare pietanze da mangiare secondo il proprio fabbisogno calorico giornaliero e secondo lo storico dei macronutrienti in modo da arrivare a fine giornata con un'alimentazione quasi perfetta (non perfetta in quanto ogni persona è diversa e tale applicazione non funge da nutrizionista), quindi evitare inconvenienti durante il gradito riposo. Ovviamente il sistema non ha idea di cosa siano le pietanze, perciò sarebbe necessario integrare una funzionalità di crowdsourcing per andare a popolare un database di ricette e/o singoli alimenti con relativi macro e micro nutrienti. 

\chapter{Approfondimento [ATOK]} %non visti i difetti se non su suggerimento...
\section{Qualcomm Snapdragon 865: supporto ai documenti digitali}
Durante il Tech Summit 2019 di Qualcomm, Google ha annunciato che nel 2020 essi integreranno nel mercato dedicato agli smartphone Android la possibilità di utilizzare lo smartphone stesso come documento di identità valido al fine di riconoscimento (per qualsiasi tipologia di documento: carta di identità, patente di guida, ecc.). A questo progetto Qualcomm vi sta partecipando grazie al nuovo processore Snapdragon 865, mentre Google vi sta collaborando tramite il prossimo Android 11. I dispositivi che sicuramente andranno ad integrare questa grandiosa funzionalità saranno: Samsung Galaxy S11, Samsung Note 11, LG G9, OnePlus 8 e Google Pixel 5; essi saranno dunque presentati al prossimo Mobile World Congress a Barcellona tra il 24 ed il 27 Febbraio 2020 \footnote{\url{https://www.techradar.com/news/snapdragon-865-phones-list-specs-and-5g-capabilities}{Snapdragon 865: phones list}}.
\subsection{Implementazione}
L'implementazione avverrà tramite opportune modifiche hardware (mediante il modulo Secure Processing Unit, ovvero relativamente al livello 0) e specifici accorgimenti software (tramite l'implementazione dell' IdentityCredential API). In particolare la lettura dei documenti sarà effettuata tramite due verifiche, una \textit{statica} dove sarà compito dell'autorità generare una chiave e dall'altra parte una verifica \textit{dinamica} basata sempre sullo scambio di chiavi ma a generarle in maniera crittografate questa volta sarà compito del dispositivo dell'utente, o meglio, sarà compito della Secure Processing Unit installata nel dispositivo dell'utente, integrando misure di sicurezza basate sui dati biometrici: attualmente si pensa alle impronte digitali al posto del riconoscimento facciale in quanto sino molto più sicure ed affidabili.
\subsubsection{Secure Processing Unit}
L'SPU è un chip di sicurezza integrato da Qualcomm nelle ultime generazioni di processori Snapdragon, più precisamente dal modello Snapdragon 855; è stato rivisitato tale componente al fine di garantire la certificazione di sicurezza \textit{Smart Card Equivalent} ovvero \textit{"lo standard massimo assegnato alle smart card per la garanzia di sicurezza e la verifica dell’hardware"} \footnote{\url{https://notebookitalia.it/qualcomm-snapdragon-855-soc-certificazione-sicurezza-smart-card-equivalent-28548}{Qualcomm Snapdragon 855, il primo soc con certificazione di sicurezza smart card equivalent}}. È stata riconosciuta infatti la certificazione \textit{Common Criteria EAL-4+}, prima volta in un SoC mobile. Grazie a ciò, i dispositivi che monteranno il processore Snapdragon 865 non avranno bisogno di un chip esterno per l'archiviazione sicura di informazioni sensibili come ID di pagamento, chiavi di crittografia e gestione eSIM perché sarà la stessa piattaforma Qualcomm a gestire quei dati in un'area protetta.
\subsubsection{IdentityCredential API}
IdentityCredential rappresenta una libreria in fase di sviluppo da parte di Google, la quale ha come scopo il sopperimento di due problemi inerenti alla gestione e utilizzo dei documenti di identità in formato digitale, in particolare:
\begin{itemize}
	\item Compromissione dei dati;
	\item Lettura dei documenti a fronte di un dispositivo spento.
\end{itemize}
Nei primi rilasci questa libreria presentava solamente la gestione della patente di guida, ispirandosi al modello già presente in Louisiana (\textit{LA Wallet}), facendo riferimento quindi allo standard specifico per le credenziali delle patenti di guida ISO18013-5 \footnote{\url{https://www.iso.org/standard/69084.html}{ISO/IEC DIS 18013-5, Personal identification — ISO-compliant driving licence — Part 5: Mobile driving licence (mDL) application}}. La stessa Google però ha annunciato che intenderà implementare anche altri tipi di documento, vincolando ISO a produrre standard idonei.
\subsection{Funzionalità: pro e contro}
%Quali sono le funzionalità offerte, quali sono i pro e quali sono i contro.
Uno dei vantaggi principali dell'avere i documenti in forma puramente digitale è dato dal fatto di poterli gestire online, senza dover andare a fare ore di fila nelle locazioni attualmente adibite (es: comune). Questo comporta che vi sarà un portale online dedicato alla gestione dei propri documenti, un portale dove ogni utente ne avrà accesso tramite le proprie credenziali, vincolando l'adesione ad una utenza per persona (analogo a SPID, quindi relativamente al livello e-services). Dal momento che a differenza di SPID, questo sistema sarà internazionale, si avrà bisogno di regolamentare l'accesso alla piattaforma in quanto dovranno essere rispettate tutti i vincoli e le norme dei paesi aderenti. Sarà inoltre impossibile perdere i documenti in quanto IdentityCredential API prevede di offrire una funzionalità di wipe, nel caso in cui un dispositivo venga rubato o perso. D'altro canto però si sta andando incontro all'adozione di apparecchi vincolanti, ovvero sarà necessario acquistare uno smartphone di ultima generazione, con uno specifico processore, uno specifico sistema operativo ed uno specifico sensore dedicato alla comunicazione in prossimità (NFC). Ciò comporterà l'impossibilità di essere liberi nella scelta di un nuovo dispositivo qualora entrerà in vigore l'obbligo di possedere i documenti in formato digitale. Per quanto concerne il sistema operativo Android 11, pare che la libreria IdentityCredential non sia strettamente collegata ai Google Play Services, questo significa che anche Apple e Huawei potranno provvedere (sotto alcuni accordi) ad implementarla e sfruttare così la stessa piattaforma seppur con chip proprietari.
Una volta che la funzionalità Identity Credential sarà diffusa su tutti i telefoni di ultima generazione, i Governi dovranno emanare delle apposite leggi oppure modificare quelle già in vigore per dare la possibilità di accettare i nuovi documenti digitalizzati visto che ora passaporto, patente di guida e carta d'identità possono essere accettati soltanto se presentati fisicamente. Anche se verranno eliminati i costi dei materiali per la produzione di documenti cartacei e tessere plastificate, ne verranno introdotti degli altri (almeno inizialmente). Questo perché gli utenti dovranno acquistare per forza uno smartphone di fascia alta per poter sfruttare questa nuova tecnologia, e solitamente questi dispositivi partono dai 400/500 euro.

Per quanto concerne la trasparenza dei dati sia hardware, sia software, è utile soffermarsi su due punti cardine: il primo, quello legato al mondo software, fa riferimento al fatto che (come sopraccitato) la libreria non è strettamente connessa ai Google Play Services ciò significa che la maggior parte dei codice incluso in questa API sarà reso disponibile a qualunque sviluppatore. In secondo luogo, dal lato hardware si giunge alla conclusione opposta, essendo un chip proprietario non si avrà accesso ai dati relativi ai meccanismi di funzionamento dello stesso rendendo impossibile la possibilità di andare a sindacare il \textit{come funziona}.
\subsection{Casi critici} 
Per quanto riguarda la sicurezza nel caso in cui un dispositivo venga rubato o perso, la libreria IdentityCredential prevede di offrire funzionalità di ripristino e backup dei dati, rimozione degli stessi dal vecchio smartphone e migrazione verso il nuovo dispositivo. Per quanto concerne la lettura dei documenti in casistiche estreme, Qualcomm ha provveduto a progettare delle soluzioni adeguate:
\begin{itemize}
	\item Schermo rotto: la trasmisisone dei dati non avviene per via visiva, bensì vi è uno scambio di informazioni tra il dispositivo dell'autorità che intende leggere il documento ed il dispositivo dell'utente in questione, più precisamente la comunicazione viene istanziata tramite NFC e succesisvamente completata con WiFi e/o Bluetooth;
	\item Batteria scarica: la Secure Processing Unit prevede di mantenere una piccola riserva di carica per le emergenze, questo perchè nel caso in cui un'autorità intende controllarci i documenti e il nostro smartphone non si accende più, sarà comunque possibile alimentare NFC, WiFi e Bluetooth per lo scambio di dati, non è ancora chiaro quanta carica viene preservata, ovvero quante "letture" saranno possibili con il dispositivo scarico.
\end{itemize} 
\subsection{Cambiamenti all'interno della società}
Se questa iniziativa dovesse prendere posizione, integrandosi a pieno con la società attuale, saremmo difronte ad una rivoluzione che permetterebbe la riduzione in termini di tempo e costi per quanto concerne tutti gli iter burocratici. Certo, non mancherebbero le vulnerabilità, sicuramente inferiori a quelle attuali, soprattutto per quanto riguarda tutti i documenti falsificati, poiché Google e Qualcomm stanno provvedendo a minimizzare le possibilità di effettuare tali illecite operazioni. L'integrazione di maggior importanza la si dovrebbe dare al livello 7, in quanto è da considerare il fatto di poter presentarsi alle elezioni muniti di smartphone per farsi identificare e quindi poter votare.
Un altro punto di forza\todo{atrent: forza?!? io direi debolezza, così si può tracciare perfettamente un utente, cioè si distrugge l'anonimato, cmq lascia pure così, è il tuo pensiero, non il mio} potrebbe essere dato dal fatto di identificare il traffico dati di un dispositivo direttamente facendo riferimento ai documenti presenti nel dispositivo stesso, per esempio per fare fronte al cyber-bullismo nei social network. Di fatti in Cina, un meccanismo di monitoraggio delle azioni eseguite online, potrebbe essere comodo come strumento automatizzato al fine di aiutare nel modo più preciso possibile il calcolo del \textit{sistema di credito sociale}.

	%\input{L0-qualcosa}
	% \input{L1-........}
	% \input{L2-........}
	% \input{L3-........}
	% \input{L4-........}
	% \input{L5-........}
	% \input{L6-........}
	% \input{L7-........}
	% \input{ApprofondimentoFinale}
	
	%% come inserire immagine
	% \begin{figure}
	% \begin{center}
	%  \includegraphics[width=\textwidth]{...filename...}
	%  \caption{...text...}
	%  \label{fig:...label...}
	% \end{center}
	% \end{figure}
	
	
	
	
	%\todo{test}
	
	\bibliographystyle{plain}

	\bibliography{../biblio-condivisa,../biblio-CDTbook,../Internazionale}
	
	%\todo{atrent: non c'è bibliografia...}
	\noindent
	- \href{https://www.xda-developers.com/google-android-digital-drivers-license/}{Google is working on securely storing Digital Driver’s Licenses in Android}\\
	- \href{https://notebookitalia.it/qualcomm-snapdragon-855-soc-certificazione-sicurezza-smart-card-equivalent-28548}{Qualcomm Snapdragon 855, il primo SoC con certificazione di sicurezza smart card equivalent}

\end{document}
